\newpage
\subsection{Models}
\label{sec:models}
\textbf{Bemerkung:} Dieses Modul ist nicht mit dem \textit{Model} im Kontext der MVP-Architektur zu verwechseln.
Die Bezeichnung im Kontext von Datenbanken kommt aus der Dokumentation von Flask zu SQL-Alchemy und wird ab hier genutzt. \\
Das Modul Models stellt die Schnittstelle für Zugriffe auf die Datenbank dar.
Jede Tabelle der Datenbank wird von einem Model repräsentiert.

\subsubsection{endpoints}
Das Endpunkte-Model stellt die Einträge der Endpunkte-Tabelle in der Datenbank dar. Ein Endpunkt ist durch folgende Attribute modelliert:

\begin{longtabu*} to \textwidth {X[2,l] X[1,l] X[4,l]}
  Attribut & Typ & Beschreibung \\
  \hline
  \verb|endpoint_id| & int & Die eindeutige Identifikationsnummer des Endpunkts. \\
  \hline
  \verb|name| & String & Der Name des Endpunkts. \\
  \hline
  \verb|description| & String & Die Beschreibung des Endpunkts. \\
  \hline
  \verb|signature_type| & String & Die Signaturmethode: \texttt{checkbox}, \texttt{button}, \texttt{checkboxAfterDownload} oder \texttt{buttonAfterDownload} \\
  \hline
  \verb|sequential_status| & boolean & Der Signaturmodus. \newline \verb|True|: Sequentielle Signatur \newline \verb|False|: Parallele Signatur \\
  \hline
  \verb|instantiable_status| & String & Die Instanziierbarkeit des Endpunkts. \newline \verb|True|: Instanziierbar \newline \verb|False|: Auslaufend \\
  \hline
  \verb|deletable_status| & boolean & Die Löschbarkeit eines abgeschlossenen Auftrags. \newline \verb|True|: Löschbar \newline \verb|False|: Nicht löschbar \\
  \hline
  \verb|email_notification| \newline \verb|_status| & boolean & Die Benachrichtungseinstellung. \newline \verb|True|: Nutzer werden benachrichtigt \newline \verb|False|: Nutzer werden nicht benachrichtigt \\
  \hline
  \verb|allow_additional| \newline \verb|_accesses_status| & boolean & Die Möglicheit eines Nutzers, weitere Signaturen zu fordern. \newline \verb|True|: Nutzer kann Personen oder Gruppen zu den benötigten Signaturen hinzufügen \newline \verb|False|: Nutzer kann keine zusätzlichen benötigten Signaturen hinzufügen \\
  \hline
\end{longtabu*}

\subsubsection{tasks}
Das Aufträge-Model stellt die Einträge der Aufträge-Tabelle in der Datenbank dar. Ein Auftrag ist durch folgende Attribute modelliert:

\begin{longtabu*} to \textwidth {X[2,l] X[1,l] X[4,l]}
  Attribut & Typ & Beschreibung \\
  \hline
  \verb|task_id| & int & Die eindeutige Identifikationsnummer des Auftrags. \\
  \hline
  \verb|name| & String & Der Name des Auftrags.
  Standardmäßig ist dies der Name des zugehörigen Endpunkts, kann aber auch vom Auftragsersteller spezifiziert werden. \\
  \hline
  \verb|creator_id| & int & Die eindeutige Identifikationsnummer des Auftragerstellers. \\
  \hline
  \verb|task_status| & String & Aktueller Zustand des Auftrags: \texttt{pending}, \texttt{withdrawn}, \texttt{completed} oder \texttt{denied} \\
  \hline
  \verb|creation_date| & DateTime & Das Erstelldatum des Auftrags. \newline Format: \verb|YYYY-MM-DD HH:MM:SS| \\
  \hline
  \verb|endpoint_id| & int & Die eindeutige Identifikationsnummer des zugehörigen Endpunkts. \\
  \hline
\end{longtabu*}

\subsubsection{users}
Das \gls{Nutzer}-Model stellt die Einträge der Nutzer-Tabelle in der Datenbank dar. Ein Nutzer ist durch folgende Attribute modelliert:

\begin{longtabu*} to \textwidth {X[2,l] X[1,l] X[4,l]}
  Attribut & Typ & Beschreibung \\
  \hline
  \verb|user_id| & int & Die eindeutige Identifikationsnummer des Nutzers. \\
  \hline
  \verb|name| & String & Der Name des Nutzers. \\
  \hline
  \verb|email_address| & String & Die E-Mail-Adresse des Nutzers. \\
  \hline
  \verb|email_notification| \newline \verb|_status| & boolean & Die Einstellung, E-Mail-Benachrichtigungen zu erhalten. \newline \verb|True|: Der Nutzer wird per E-Mail benachrichtigt \newline \verb|False|: Der Nutzer wird  nicht per E-Mail benachrichtigt \\
  \hline
  \verb|username| & String & Der Nutzername des Nutzers. \\
  \hline
  \verb|language| & String & Die eingestellte Sprache des Nutzers. \\
  \hline
\end{longtabu*}

\subsubsection{comments}
Das Kommentare-Model stellt die Einträge der Kommentare-Tabelle in der Datenbank dar. Ein Kommentar ist durch folgende Attribute modelliert:

\begin{longtabu*} to \textwidth {X[2,l] X[1,l] X[4,l]}
  Attribut & Typ & Beschreibung \\
  \hline
  \verb|comment_id| & int & Die eindeutige Identifikationsnummer des Kommentars. \\
  \hline
  \verb|comment_date| & DateTime & Das Erstelldatum des Kommentars. \newline Format: \verb|YYYY-MM-DD HH:MM:SS| \\
  \hline
  \verb|text| & String & Der Inhalt des Kommentars. \\
  \hline
  \verb|user_id| & int & Die Identifikationsnummer des Verfassers. \\
  \hline
  \verb|task_id| & int & Die Identifikationsnummer des kommentierten Auftrags. \\
  \hline
\end{longtabu*}

\subsubsection{messages}
Das Benachrichtungen-Model stellt die Einträge der Benachrichtigungen-Tabelle in der Datenbank dar. Eine Benachrichtigung ist durch folgende Attribute modelliert:

\begin{longtabu*} to \textwidth {X[2,l] X[1,l] X[4,l]}
  Attribut & Typ & Beschreibung \\
  \hline
  \verb|message_id| & int & Die eindeutige Identifikationsnummer der Benachrichtigung. \\
  \hline
  \verb|message_date| & DateTime & Das Erstelldatum der Benachrichtigung. \newline Format: \verb|YYYY-MM-DD HH:MM:SS| \\
  \hline
  \verb|text| & String & Der Inhalt der Benachrichtigung. \\
  \hline
  \verb|user_id| & int & Die Identifikationsnummer des Empfängers. \\
  \hline
  \verb|read_status| & boolean & Die Lesebestätigung einer Benachrichtigung. \newline \verb|True|: Die Benachrichtigung wurde gelesen \newline \verb|False|: Die Benachrichtigung wurde nicht gelesen \\
  \hline
\end{longtabu*}

\newpage
\subsubsection{fields}
Das Formularelemente-Model stellt die Einträge der Formularelemente-Tabelle in der Datenbank dar. Ein Formularelement ist durch folgende Attribute modelliert:

\begin{longtabu*} to \textwidth {X[2,l] X[1,l] X[4,l]}
  Attribut & Typ & Beschreibung \\
  \hline
  \verb|field_id| & int & Die eindeutige Identifikationsnummer des Formularelements. \\
  \hline
  \verb|name| & String & Der Name des Formularelements. \\
  \hline
  \verb|type| & String & Der Typ des Formularelements: \texttt{textfield}, \texttt{datetime}, \texttt{checkbox}, \texttt{button} oder \texttt{file} \\
  \hline
  \verb|endpoint_id| & int & Die Identifikationsnummer des zugehörigen Endpunkts. \\
  \hline
\end{longtabu*}

\subsubsection{accesses}
Das Zugriffe-Model stellt die Einträge der Zugriffe-Tabelle in der Datenbank dar.
Ein Zugriff ist durch folgende Attribute modelliert:

\begin{longtabu*} to \textwidth {X[2,l] X[1,l] X[4,l]}
  Attribut & Typ & Beschreibung \\
  \hline
  \verb|access_status| & String & Der Status des Zugriffs: \texttt{pending}, \texttt{viewed}, \texttt{downloaded}, \texttt{signed} oder \texttt{denied} \\
  \hline
  \verb|signature_date| & DateTime & Das Datum der Signatur. \newline Format: \verb|YYYY-MM-DD HH:MM:SS| \\
  \hline
  \verb|access_order| & int & Die Nummer der Signatur in der Reihenfolge aller erforderlichen Signaturen. \\
  \hline
  \verb|task_id| & int & Die Identifikationsnummer des zugehörigen Auftrags. \\
  \hline
  \verb|user_id| & int & Die Identifikationsnummer des signierenden Nutzers. \\
  \hline
  \verb|group_id| & int & Die Identifikationsnummer der signierenden Gruppe. \\
  \hline
\end{longtabu*}

\newpage
\subsubsection{groups}
Das \glslink{Gruppe}{Gruppen}-Model stellt die Einträge der Gruppen-Tabelle in der Datenbank dar.
Eine Gruppe ist durch folgende Attribute modelliert:

\begin{longtabu*} to \textwidth {X[2,l] X[1,l] X[4,l]}
  Attribut & Typ & Beschreibung \\
  \hline
  \verb|group_id| & int & Die eindeutige Identifikationsnummer der Gruppe. \\
  \hline
  \verb|name| & String & Der Name der Gruppe. \\
  \hline
  \verb|description| & String & Die Beschreibung der Gruppe. \\
  \hline
\end{longtabu*}

\subsubsection{tokens}
Das Tokens-Model stellt die Einträge der Tokens-Tabelle in der Datenbank dar.
Ein Token ist durch folgende Attribute modelliert:

\begin{longtabu*} to \textwidth {X[2,l] X[1,l] X[4,l]}
  Attribut & Typ & Beschreibung \\
  \hline
  \verb|token_id| & int & Die eindeutige Identifikationsnummer des Tokens. \\
  \hline
  \verb|jti| & String & \textit{JSON Web Token Identifier} \cite{ietf}. Zeichenfolge, welches das Token eindeutig identifiziert. \\
  \hline
  \verb|token_type| & String & Der Typ des Tokens: \texttt{access} oder \texttt{refresh} \\
  \hline
  \verb|user_id| & int & Die Identifikationsnummer des Nutzers.\\
  \hline
  \verb|revoked_status| & boolean & Gibt an, ob das Token widerrufen wurde.\newline \verb|True|: Token ungültig \newline \verb|False|: Token gültig \\
  \hline
  \verb|expiration_date| & DateTime & Das Auslaufdatum des Tokens. \\
  \hline
\end{longtabu*}

\newpage
\subsubsection{tasks_fields}
Dieses Model ordnet für einen Auftrag die vom Nutzer eingegebenen Werte den Formularelementen zu. Eine Formularelement ist durch folgende Attribute modelliert:

\begin{longtabu*} to \textwidth {X[2,l] X[1,l] X[4,l]}
  Attribut & Typ & Beschreibung \\
  \hline
  \verb|value| & String & Wert des Formularelements bzw. Identifikator für eine Datei (\texttt{<Unique Identifier>.<Dateiname>}). \\
  \hline
  \verb|field_id| & int & Die Identifikationsnummer des Formularelements. \\
  \hline
  \verb|task_id| & int & Die Identifikationsnummer des zugehörigen Auftrags. \\
  \hline
\end{longtabu*}

\subsubsection{given_accesses}
Dieses Model stellt die nötigen Signaturen eines Endpunkts in der Datenbank dar. Eine Signatur ist durch folgende Attribute modelliert:

\begin{longtabu*} to \textwidth {X[2,l] X[1,l] X[4,l]}
  Attribut & Typ & Beschreibung \\
  \hline
  \verb|endpoint_id| & int & Die Identifikationsnummer des zugehörigen Endpunkts. \\
  \hline
  \verb|access_order| & int & Die Nummer der Signatur in der Reihenfolge aller erforderlichen Signaturen. \\
  \hline
  \verb|user_id| & int & Die Identifikationsnummer eines Nutzers, der signieren muss. \\
  \hline
  \verb|group_id| & int & Die Identifikationsnummer der Gruppe, deren Mitglieder signieren müssen. \\
  \hline
\end{longtabu*}

\newpage
\subsubsection{admins}
Das Admins-Model stellt die Einträge der Admins-Tabelle in der Datenbank dar.
Ein \gls{Administrator} ist durch folgende Attribute modelliert:

\begin{longtabu*} to \textwidth {X[2,l] X[1,l] X[4,l]}
  Attribut & Typ & Beschreibung \\
  \hline
  \verb|admin_id| & int & Die eindeutige Identifikationsnummer des Administrators. \\
  \hline
  \verb|name| & String & Der Name des Administrators. \\
  \hline
  \verb|email_address| & String & Die E-Mail-Adresse des Administrators. \\
  \hline
  \verb|username| & int & Der Nutzername des Administrators. \\
  \hline
  \verb|password_hash| & String & Das \textit{salted-hash} Passwort. Wird von Flask wie folgt gespeichert: \texttt{<method>\$<salt>\$<hash>}\\
  \hline
\end{longtabu*}
